泛民應反思未來政途

泛民應反思未來政途

（自由撰稿人 張景宜）

2,881

■姚松炎（中）在立會補選九龍西選區落敗。謝榮耀攝

看到姚松炎團隊的文章，說他和核心團隊在地區工作不足致敗，姚松炎在官方專頁也表示要為選舉結果負責，如果這次落敗能夠讓泛民光譜中人反思策略、部署、以及日後更好地回應市民訴求，落敗就變得別具意義。

整合資源 加強溝通

一直以來，建制派最希望得到地區議席過半，總體議席超過三分之二，隨着新移民人口比例增加，建制派選舉資源日增下，目標不難達到。泛民政黨在司徒華去世以後一盤散沙，各自為政，致使本土派出現分裂泛民，自決派也不特別認同傳統泛民。但今次立法會選舉結果顯示，社交媒體的影響力大減，地區樁腳的威力依舊。姚松炎在多個基層區失去傳統泛民支持，反之對手雖然是富二代的公子哥兒，但是願意在地區扎根，也走訪不少地區搶票，一來一回自然出現今次讓泛民意外的結果。正如蔡子強所言，社交媒體也許能夠在比例代表制中，為候選人爭取到光譜近似的選民支持，但打一場補選，則需要全方位的選舉策略。泛民四席中失去兩席，理應好好檢討。

一、整合資源和人脈。不論是民協的地區實力，本土派的網上動員力，還是民主黨的堅實工作，都是時候找出領軍人全面整合。今次區諾軒的成功就是最好的例證，退出民主黨後依舊獲舊黨友支持，也有無數前輩站台，社交媒體也與本土派合作，即使知名度不足，依舊保住泛民底盤。

二、成立智庫、社企及泛民基金。往日打悲情牌，批評政府和嘲笑建制派可謂萬試萬靈，但來到今天，市民關注的是就業、房屋和經濟發展。與其只是打單一政治議題，不如學習建制成立有影響力和提出政策倡議的智庫、開辦社企服務市民和弱勢社群，以及成立跨政團泛民基金用於社運、工運和提倡公義平等的活動。如此下來，才不是因為政治和選舉需要才走在一起，而是平日在各類型大小事務上都互相支持和分享人脈和資源。

三、招募年輕人加入政團。本土派四分五裂，領袖退出政壇，年輕支持者頓失依靠，泛民政團應該找出途徑吸納這些年輕人並且轉化為支持者。不少年輕人支持本土派，並不是因為覺得香港獨立可行，而是希望擁抱和跟隨年輕點的政團。當他們不看報紙，連facebook也不多用之際，泛民政團是否應該想想如何在instagram、snapchat和網上討論區與他們交流呢？

四、尋找與中央溝通方式及建立新渠道。建制派在這場補選戰無疑打得比以前漂亮和更有系統，但是後段為求勝利，個別競選策略和做法實在不敢恭維，如果未來本地政壇繼續湧現低質建制，對香港發展不是好事。泛民一方面固然要堅守理念，但並不能夠與中央斷絕溝通和交流，反之應該與選民交代，公開透明展示與中央溝通的方式，談論的議題和提交了甚麼建議。在華人社會，協商還是最有效的方法，新加坡政府在這方面的工作就很值得泛民參考。一方面在內地投入資金，參與在內地城市建設和保持定期交流，但是在重要的外交和軍事議題上保持自身的靈活性和立場，在關鍵問題上謀來共識，創造雙贏，但又守得住自身的底線，更加把幾十萬中國新移民轉化為新加坡國民，這顯示政治上從來需要溝通。

泛民未來幾年的路不易走，但這未嘗不是重新出發的契機。

張景宜

自由撰稿人

張景宜

上一則

打破民主派紀錄的補選警鐘 (貝加爾)

下一則

與習帝霸權鬥長命 (錢志健)